# Derivatives
## Def
$$
f'(x) = \lim_{h \to 0} \frac{f(x + h) - f(x)}{h}
$$

## Istnienie granicy
$$
\lim_{x \to a^+} f(x) = \lim_{x \to a^-} f(x)
$$
### An Example of non-existence
$$
let x = 0\\
\lim_{h \to 0^-} \frac{|0 + h| - |0|}{h} = \frac{|h|}{h} = -1 \\ 
\lim_{h \to 0^+} \frac{|0 + h| - |0|}{h} = \frac{h}{h} = 1 \\
\rArr \text{No sharp turns allowed}
$$

## Przydatne wzory
$$
\begin{aligned}
  \frac{d}{dx} x^n = nx^{n-1} & \text{ Potęga spada, a nowa maleje o 1}
\end{aligned} \\
\frac{d}{dx} c = 0 \\
\frac{d}{dx} \ln x = \frac{1}{x} \\
\frac{d}{dx}e^x = e^x \\
\frac{df}{dx} = \frac{df}{du} \cdot \frac{du}{dx} \\
\frac{d}{dx} f(x) + g(x) = f'(x)g(x) + f(x)g'(x) \\
\frac{d}{dx} \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{f'(x)g(x) - f(x)g'(x)}{g^2(x)} \\
\frac{d}{dx} \sum_i f_i(x) = \sum_i \frac{df_i}{dx} \\
$$
## Przykłady
$$
\text{z2.75 f:} \\ 
\frac{d}{dx} x^3 - 4x^2 + 5x = 3x^2 -8x + 5 \\
\text{z2.76 f:} \\
\frac{d}{dx} x^{10} + x^{100} + x^{1000} = 10x^9 + 100x^{99} + 1000x^{999} \\
\text{z2.77 e:} \\
\begin{aligned}
  \frac{d}{dx} x^5 - 2x^3 + x + \frac{6}{x} &= \frac{d}{dx} x^5 - 2x^3 + x + 6x^{-1} \\
  &= 5x^4 - 6x^2 + 1 -6x^{-2} \\
  &= 5x^4 - 6x^2 + 1 -\frac{6}{x^2}
\end{aligned}
$$



$$
f(x) = \begin{cases}
  \frac{k}{4}x^2 - kx & x <3\\
  \frac{m}{x} - 2 & x \ge 3
\end{cases} \\
\text{Jeśli ma być różniczkowalna, to:} \\
\begin{aligned}
  f_{x<x_0}(x_0) = f_{x \ge x_0}(x_0) && \land && f_{x<x_0}'(x_0) = f_{x \ge x_0}'(x_0) 
\end{aligned} \\
\begin{aligned}
  \lrArr f_{x<3}(3) = f_{x \ge 3}(3) && \land && f'_{x<3}(3) = f'_{x \ge 3}(3)
\end{aligned} \\
f'(x) = \begin{cases}
  \frac{1}{2}kx - k \\
  \frac{-m}{x^2}
\end{cases} \\
\begin{aligned}
  \frac{1}{2}kx - k &= \frac{-m}{x^2} \\
  \lrArr \frac{3}{2}k - k &= \frac{-m}{9}
\end{aligned} \\
  f_{x<3}(3) = f_{x \ge 3}(3) \\
  \frac{9}{4}k - 3k = \frac{m}{3} - 2 \\
  \lrArr m = 6 - \frac{9}{4}k \\
  \frac{3}{2}k - k = \frac{-m}{9} = \frac{-1}{3} (2 - \frac{3}{4}k)\\
  \begin{aligned}
    k = \frac{-8}{3} && m = 12
  \end{aligned} \\
\text{Teraz tylko podstawić do wzoru na pochodną}
$$